# Модель памяти в языке Go
<!-- TODO: оглавление -->

## Вступление
Модель памяти определяет условия при которых чтения переменной в одной горутине гарантированно получат значения, соответствующие записям в ту же переменную в другой горутине.

## Примечание
Программы, изменяющие данные к которым одновременно обращается несколько горутин, должны сериализовать такой доступ.  
Для сериализации доступа необходимо защитить данные, использовав каналы или другие примитивы синхронизации, такие как в пакетах `sync` и `sync/atomic`.

Если вам необходимо прочитать остальную часть этого документа, чтобы понять поведение вашей программы, то вы очень умны.  

Не будьте слишком умны.

## Происходит до
В пределах одной горутины чтения и записи должны вести себя так, как будто они выполняются в последовательности, определенной программой. Таким образом, компиляторы и процессоры могут изменять последовательность чтений и записей в пределах одной горутины, только когда изменение последовательности операций не изменяет поведение, определенное спецификацией языка, в пределах этой горутины. Из-за этого изменения последовательности операций, порядок выполнения, наблюдаемый одной горутиной может отличаться для другой. Например, если одна горутина выполняет `a = 1; b = 2`, другая может получить новое значение `b` до нового значения `a`. 

Чтобы определить требования к чтениям и записям, мы вводим определение "происходит до" — отношение частичного (нестрогого) порядка на операциях над памятью в программе на языке Go. Если событие `e1` происходит до события `e2`, мы можем сказать, что `e2` происходит после `e1`. Также, если `e1` не происходит до `e2` и не происходит после `e1`, мы говорим, что `e1` и `e2` происходит паралелльно.

В пределах одной горутины, "происходит до" выражается последовательностью программы.


Чтение `r` переменной `v` может получить значение записи `w` в `v` если выполняются следующие условия:
1. `r` не происходит до `w`
2. Нет других записей `w'` в `v`, которые происходят после `w`, но до `r`

Чтобы гарантировать, что чтение `r` из переменной `v` получит значение конкретной записи `w` в `v`, следует убедиться, что `w` - единственная запись, которую может получить `r`. Таким образом, `r` гарантированно получит `w` при соблюдении двух условий:
1. `w` происходит до `r`
2. Любая другая запись в общую переменную `v` происходит либо до `w`, либо после `r`

Эта пара условий строже первой; она гарантирует, что паралелльно `r` или `w` не происходит других записей.

В пределах одной горутины параллелизм отсутствует, так что эти два определения эквивалентны: чтение `r` получит значение записанное последней записью `w` в `v`. Когда несколько горутин обращаются к общей переменной `v`, они должны использовать механизмы синхронизации, чтобы обеспечить условия, гарантирующие чтение желаемых записей.

В пределах модели памяти инициализация переменной `v` нулевым значением для ее типа данных ведет себя как запись.

<!-- TODO: пунктуация -->
Чтения и записи значений размером больше одного машинного слова ведут себя как несколько операций над одним машинным словом в неопределенном порядке.

## Синхронизация
### Инициализация
Инициализация программы происходит в одной горутине, но эта горутина может порождать другие горутины, выполняемые паралелльно.

*Если модуль `p` импортирует модуль `q`, завершение функций `init` модуля `q` происходит до начала выполнения кода из модуля `p`*

*Начало функции `main.main` происходит после выполнения всех функций `init`*

### Создание горутин
*Конструкция `go`, которая создает горутину происходит до начала выполнения новой горутины*

Например, в этой программе:
```
var a string

func f() {
	print(a)
}

func hello() {
	a = "hello, world"
	go f()
}
```
вызов `hello` выведет "hello, world" в некоторый момент в будущем (возможно, после завершения `hello`).

### Завершение горутины
Завершение горутины до любого другого события в программе не гарантируется. Например, в этой программе:
```
var a string

func hello() {
	go func() { a = "hello" }()
	print(a)
}
```
при записи в переменную `a` не используется никакого механизма синхронизации, так что не гарантируется ее получение любой другой горутиной. На самом деле, оптимизирующий компилятор может удалить конструкцию `go` целиком.

Если события одной горутины должны быть получены другой горутиной, следует использовать механизмы синхронизации, такие как блокировки и каналы для обеспечения последовательного выполнения.

### Связь при помощи каналов
Связь при помощи каналов - главный метод синхронизации горутин. Каждое отправление в канал соотносится соответствующему получению из канала, обычно в другой горутине.

*Отправление в канал происходит до завершения соответствующего получения из этого канала.*

Программа:
```
var c = make(chan int, 10)
var a string

func f() {
	a = "hello, world"
	c <- 0
}

func main() {
	go f()
	<-c
	print(a)
}
```
гарантированно напечатает "hello, world". Запись в `a` происходит до отправления в `c`, которое происходит до завершения соответствующего получения из `c`, которое происходит до `print`.

*Закрытие канала происходит до соответствующего получения из `c` нулевого значения*

В предыдущем примере, замена `c <- 0` на `close(c)` гарантирует то же самое поведение.

*Получение из небуферизованного канала происходит до завершения отправления в этот канал*

Эта программа (похожая на программу выше, но получение и отправка из канала поменяны местами и использованы небуферизованные каналы)
```
var c = make(chan int)
var a string

func f() {
	a = "hello, world"
	<-c
}

func main() {
	go f()
	c <- 0
	print(a)
}
```
также гарантированно напечатает "hello, world". Запись в `a` происходит до получения из `c`, которое происходит до завершения соответствующего отправления в `c`, которое происходит до `print`.

Если каналы буферизованы (например, `c = make(chan int, 1)`), тогда не гарантируется, что программа напечатает "hello, world". (Оно может напечатать пустую строку, упасть или сделать что-нибудь еще).

*`k`-ое получение из канала с вместимостью `C` происходит до того, как завершится отправление `k+C`.*

Это правило обобщает предыдущее на буферизованные каналы. Оно позволяет моделировать вычислительный семафор при помощи буферизованного канала: количество сущностей в канале соответствует количеству активных задач, вместимость канала соответствует максимальному возможному числу одновременных задач, отправление в канал получает семафор и получение из канала освобождает семафор. Это распространенный паттерн для ограничения паралеллизма.

Эта программа порождает горутину для каждого вхождения в список `work`, но горутины координируются с помощью использования канала, чтобы гарантировать работу не более чем трех задач в один момент времени.
```
var limit = make(chan int, 3)

func main() {
	for _, w := range work {
		go func(w func()) {
			limit <- 1
			w()
			<-limit
		}(w)
	}
	select{}
}
```

### Блокировки
Модуль `sync` реалиует два типа блокировок: `sync.Mutex` и `sync.RWMutex`.

*Для любой переменной `l` типа `sync.Mutex` или `sync.RWMutex` и `n` < `m`, вызов `l.Unlock()` под номером `n` происходит перед завершением вызова `l.Lock()` под номером `m`* 

Программа:
```
var l sync.Mutex
var a string

func f() {
	a = "hello, world"
	l.Unlock()
}

func main() {
	l.Lock()
	go f()
	l.Lock()
	print(a)
}
```
гарантированно выведет "hello, world". Первый вызов `l.Unlock()` (внутри `f`) происходит до завершения второго вызова `l.Lock()` (в `main`), который происходит до `print`.

*Для любого вызова `l.RLock()` переменной `l` типа `sync.RWMutex`, существует `n` такое, что `l.RLock()` происходит (завершается) после вызова `l.Unlock()` под номером `n` и соответсвующий вызов `l.RUnlock()` происходит перед вызовом `l.Lock()` под номером `n+1`*

### Once
Модуль `sync` предоставляет безопасный механизм инициализации в нескольких горутинах с использованием типа `Once`.
Несколько потоков могут запускать `once.Do(f)` для конкретной `f`, но только один действительно выполнит `f()`, а остальные вызовы заблокируются до завершения `f()`.

*Вызов `f()` из `once.Do(f)` происходит (завершается) до завершения всех вызовов `once.Do(f)`*

В программе:
```
var a string
var once sync.Once

func setup() {
	a = "hello, world"
}

func doprint() {
	once.Do(setup)
	print(a)
}

func twoprint() {
	go doprint()
	go doprint()
}
```
при вызове `twoprint` функция `setup` вызовется один и только один раз. Функция `setup` завершится до вызова любого из двух вызовов `print`. В результате, "hello, world" будет напечатано дважды

## Некорректная синхронизация
Заметим, что чтение `r` может получить значение записанное `w`, которое происходит паралелльно с `r`. Даже если это произойдет, это не подразумевает того что другие чтения после `r` получат значения записей произошедших до `w`.

В программе:
```
var a, b int

func f() {
	a = 1
	b = 2
}

func g() {
	print(b)
	print(a)
}

func main() {
	go f()
	g()
}
```
может случиться такое, что `g` выведет 2, а затем 0.

Этот факт аннулирует несколько распространенных паттернов.

Блокировка с двойной проверкой - 	это попытка избежать накладных расходов на синхронизацию. Например, программа `twoprint` может быть неправильно написана как:
```
var a string
var done bool

func setup() {
	a = "hello, world"
	done = true
}

func doprint() {
	if !done {
		once.Do(setup)
	}
	print(a)
}

func twoprint() {
	go doprint()
	go doprint()
}
```
но отсутствуют гарантии, что функция `doprint` получив запись в переменную `done`, получит запись в `a`. Такая версия может (неправильно) напечатать пустую строку вместо "hello, world".

Другой неправильный паттерн - активное ожидание, как в следующей программе:
```
var a string
var done bool

func setup() {
	a = "hello, world"
	done = true
}

func main() {
	go setup()
	for !done {
	}
	print(a)
}
```
Как и прежде отсутствуют гарантии того, что из получения записи в переменную `done` в функции `main` следует получение записи в `a`, так что эта программа точно также может напечатать пустую строку. Более того, отсутствуют гарантии того, что запись в `done` вообще будет когда-либо получена в `main`, не используются механизмы синхронизации между потоками. Отсутствует гарантия того, что цикл в `main` когда-либо закончится.

Существуют и более изящные вариации на эту тему, такие как эта программа:
```
type T struct {
	msg string
}

var g *T

func setup() {
	t := new(T)
	t.msg = "hello, world"
	g = t
}

func main() {
	go setup()
	for g == nil {
	}
	print(g.msg)
}
```

Даже если `main` получит `g != nil` и выйдет из цикла, отсутствуют гарантии того, что оно получит проинициализированное значение `g.msg`.

Для всех этих примеров решение одно — использовать явную синхронизацию.